% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% -*- coding: UTF-8; -*-
% vim: set fenc=utf-8

\section{Typy síťové komunikace}\label{sec:technologieProKomunikaciSeServerem}

V této sekci se zaměřuji na rozdílné přístupy ke komunikaci v architektuře klient-server a popisuji jejich výhody, či nevýhody.

\subsection{Pull technologie}\label{subsec:pullTechnologie}

Jako pull technologie označuje klasickou strukturu komunikace architektury klient-server.
Iniciátorem spojení je výhradně klient a není možné odeslat data ze serveru ke klientovi bez jeho předchozí žádosti.

Příkladem může být běžný protokol \gls{HTTP}, kde klient (většinou prohlížeč) odesílá požadavek na server a ten mu obratem zašle zpět odpověď.~\cite{pushpull:about}

\subsection{Push technologie}\label{subsec:pushTechnologie}

Push technologie označuje strukturu komunikace, která je do jisté míry opačná od Pull technologií.
Iniciátorem komunikace je server, který tak může odeslat nová data klientovi i bez jeho žádosti.

Tento přístup lze použít například pro textovou komunikaci ve skutečném čase.
Klient nemůže dopředu vědět, zda-li na je na serveru k dispozici nová textová zpráva a neví tedy kdy odeslat požadavek pro získání nové zprávy.
V případě Push technologií mu stačí počkat a server mu novou zprávu pošle sám.~\cite{pushpull:about}

\subsubsection{Short a Long polling}\label{subsubsec:pooling}

Jednou z nejjednodušších method implementace push technologie je takzvaný \textbf{Short pooling}.
Jedná se o metodu, kdy se klient musí pravidelně dotazovat serveru na nová data, či nové události a tedy o implementaci pomocí opakovaného užití pull technologie.
Pokud server žádná nová data nemá, či nedošlo k žádné nové události, odešle klientovi prázdnou odpověď a ukončí spojení.

Druhou možností je držet spojení mezi klientem a serverem otevřené co nejdéle a odpovědět pouze v případě existence nových dat (takzvaný \textbf{Long polling}).
Výhodou metody Long polling oproti metodě Short polling je nižší počet požadavků, tedy i nižší objem přenesených dat.
Otevřené spojení v případě Long pooling také snižuje dobu, za kterou se ke klientu dostanou nová data.

Hlavní výhodou obou zmíněných method je jednoduchost implementace a to jak na klientské, tak i serverové straně komunikace.
Mezi hlavní nevýhody patří režijní náklady spojené s \gls{HTTP} protokolem a jeho hlavičkami, které musí být neustále přeposílány mezi serverem a klientem, a zvyšování doby mezi přijetím dat serverem a jejich přijetím klientem při časté komunikaci.~\cite{pushpull:issuesRFC}

\subsubsection{\gls{HTTP} streaming}\label{subsubsec:HTTPStreaming}

Další metodou implementace push technologie je takzvaný \gls{HTTP} Streaming, který je podobný metodě Long polling s tím rozdílem, že server data posílá jen jako částečnou odpověď a nemusí tedy ukončit spojení.
Tato metoda staví na možnosti webové serveru odesílat více částí dat ve stejné odpovědi (například pomocí hlavičky \mintinline{http}{Transfer-Encoding: chunked} v rámci protokolu \gls{HTTP} verze~1.1 a novější).

Výhodou metody \gls{HTTP} Streaming je snížení latence a snížení režijních nákladů s posíláním \gls{HTTP} hlaviček, které jsou nutné pouze při vytvoření nového spojení.
Mezi nevýhody patří chování výchozí vyrovnávací paměti prohlížečů a klientských knihoven, kde není zajištěn přístup k částečným odpovědím od serveru.~\cite{pushpull:issuesRFC}

\subsubsection{Server-Sent Events}\label{subsubsec:serverSentEvents}

Server-Sent Events je způsob implementace push technologie přímo webovým prohlížečem.
Mimo běžný \gls{HTTP} protokol může podporovat i jiné komunikační protokoly (záleží na podpoře prohlížeče)~\cite{pushpull:events}.
Z pohledu serveru je jeho použití analogické k Long polling, či \gls{HTTP} Streaming metodě.~\cite{pushpull:compare}

Výhodou Server-Sent událostí je jednoduchá implementace pro webové vývojáře, kteří nemusí využívat externí knihovny, ale mohou použít přímo \gls{API} prohlížeče.
Nevýhodou je relativně nízká podpora mezi webovými prohlížeči a to převážně mezi prohlížeči pro mobilní zařízení.~\cite{pushpull:issuesRFC}

\subsubsection{HTML5 Web Socket}\label{subsubsec:websocket}

HTML5 Web Socket je protokol, který umožňuje plně duplexní oboustrannou komunikaci mezi klientem a server.
Jedná se o samostatný protokol, který netíží režijní náklady spojené s \gls{HTTP} a umožňuje tak velmi efektivní výměnu informací ve skutečném čase.
Web Socket využívá \gls{HTTP} protokol pouze pro navázání spojení, pro které je následně pomocí hlavičky \mintinline{http}{Connection: Upgrade} změněn protokol z \gls{HTTP} právě na Web Socket.~\cite{pushpull:websocketQuantum}

Hlavní výhodou používání protokolu Web Socket je již zmíněná oboustranná komunikace, nízká odezva a nízké režijní náklady, jak na klientské, tak i na serverové straně komunikace.
Mezi hlavní nevýhody patří slabší podpora ze strany prohlížečů, která se ovšem kvůli vysoké popularitě stále zlepšuje a obecně je stále lepší než podpora Server-Sent Events.~\cite{pushpull:compare}
