% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% -*- coding: UTF-8; -*-
% vim: set fenc=utf-8

% arara: xelatex: {shell: true}
% arara: makeglossaries
% arara: biber
% arara: xelatex: {shell: true}
% arara: xelatex: {shell: true}

% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech,hidelinks]{./template/FITthesis}[2012/06/26]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8
\usepackage{polyglossia} % multilanguage support
\usepackage{csquotes} % czech quotes
\usepackage{xevlna} % automatické nezalomitelné mezery
\usepackage{metalogo} % xelatex logo nad more
\usepackage{minted} % zvýraznění kódu pomocí python Pygments
\usepackage{graphicx} % graphics files inclusion
% \usepackage{amsmath} % advanced maths
% \usepackage{amssymb} % additional math symbols
\usepackage{dirtree} % directory tree visualisation
\usepackage{enumitem} % prefix for enumerate items
\usepackage{multirow} % table rowspan

% list of acronyms
\usepackage[nomain,acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
\iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam použitých zkratek}}{}

\makeglossaries

\usepackage[style=iso-numeric]{biblatex}
\addbibresource{partials/analyza/technologie.bib}
\addbibresource{partials/analyza/algoritmy.bib}
\addbibresource{partials/analyza/pushpull.bib}
\addbibresource{partials/analyza/existujiciReseni.bib}

\addbibresource{partials/navrh/zdroje.bib}
\addbibresource{partials/realizace/zdroje.bib}
\addbibresource{partials/testovani/zdroje.bib}

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

\setmainlanguage{czech}

\renewcommand{\listingscaption}{Výpis kódu}
\renewcommand{\listoflistingscaption}{Seznam výpisů kódu}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% ODTUD DAL VSE ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\department{Katedra softwarového inženýrství}
\title{Webový nástroj pro kolaborativní editaci textů}
\authorGN{Jiří} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Šimeček} %příjmení autora
\authorWithDegrees{Jiří Šimeček} %jméno autora včetně současných akademických titulů
\author{Jiří Šimeček} %jméno autora bez akademických titulů
\supervisor{Ing. Petr Špaček, Ph.D.}

\acknowledgements{Na tomto místě bych rád poděkoval všem, kteří mi pomohli při tvorbě této práce.
V prvé řadě děkuji Ing. Petru Špačkovi, Ph.D., za vededí mé bakalářkské práce.
Dále také rodině a nejbližším přátelům za podporu během celé doby tvorby mé práce, ale i celého studia.}

\abstractCS{Tato bakalářská práce se věnuje návrhu a~implementaci webového nástroje umožňujícího kolaborativní editaci textů ve skutečném čase.
Rešeršní část práce se nejdříve zabývá analýzou požadavků takového nástroje.
Dále jsou představeny technologie a~algoritmy, které tyto požadavky splňují.
Na základě těchto poznatků je navržen a~implementován prototyp aplikace včetně komponenty pro kolaborativní editaci textů ve skutečném čase.}

\abstractEN{This bachelor thesis deals with the design and implementation of web tool for collaborative text editing in real-time.
The theoretical part introduces requirements of such a tool.
Then possible technologies and algorithms meeting these requirements are introduced.
Based on these findings, an application prototype, including the component for collaborative text editing in real-time, is designed and implemented.}

\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)

\keywordsCS{návrh webové aplikace, kolaborativní editace textů, web ve skutečném čase, JavaScript, React, Node.js}
\keywordsEN{web application design, collaborative text editing, real-time web, JavaScript, React, Node.js}
% \website{https://editor.simecekjiri.cz/} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži - úplně odstraňte, nemáte-li URL práce

\input{partials/acronyms}

\begin{document}

    \input{partials/introduction}

    \input{partials/cil}

    \input{partials/analyza/index}

    \input{partials/navrh/index}

    \input{partials/realizace/index}

    \input{partials/testovani/index}

    \input{partials/conclusion}

    \printbibliography

    \appendix

    \printglossaries

    \chapter{Obsah přiloženého CD}\label{ch:obsahPrilozenehoCd}

    % TODO: upravte podle skutecnosti

    \begin{figure}
        \dirtree{%
        .1 /.
        .2 realtime-editor\DTcomment{zdrojové kódy prototypu}.
        .2 screenshots\DTcomment{snímky obrazovky prototypu}.
        .3 computer\DTcomment{snímky obrazovky prototypu při běžném rozlišení}.
        .3 smartphone\DTcomment{snímky obrazovky prototypu při malém rozlišení}.
        .2 thesis.
        .3 src\DTcomment{zdrojová forma práce ve formátu \LaTeX{}}.
        .3 thesis.pdf\DTcomment{text práce ve formátu PDF}.
        .2 readme.txt\DTcomment{stručný popis obsahu CD}.
        }
    \end{figure}

\end{document}
